\chapter{Tổng kết}

\section{Kết quả đạt được}
%Sau quá trình thực hiện luận văn, chúng tôi đã hoàn thành hệ thống phân giải đồng tham chiếu HSXV cho tiếng Anh với độ F là 81.5\%. Hệ thống đã đóng góp tích cực vào việc nghiên cứu và phát triển BAĐT tại Việt Nam.
Sau quá trình nghiên cứu và tìm hiểu các phương pháp đồng tham chiếu cho các văn bản nói chung và bệnh án điện tử nói riêng, chúng tôi đã hoàn thành hệ thống phân giải đồng tham chiếu cho các HSXV tiếng Anh với độ F là 81.5\%. Các kiến thức chúng tôi thu thập được trong quá trình hiện thực luận án có thể làm nền tảng cho những phát triển sâu hơn của việc khai thác tri thức trong bệnh án điện tử trong tương lai:
\begin{enumerate}
\item Đối với các văn bản nói chung, có ba mô hình được đề xuất để giải quyết bài toán phân giải đồng tham chiếu: mô hình cặp khái niệm, mô hình đề cập thực thể và mô hình xếp hạng. Vì một số nhược điểm do tư tương cơ bản của mô hình cặp khái niệm, một số vấn đề cần phải được cân nhắc trong quá trình hiện thực như sự mất cân bằng lớp, giải thuật học máy, các đặc trưng được rút trích và các phương pháp gom cụm. Đặc trưng ở mức cụm được đề xuất ở mô hình đề cập thực thể nhằm giải quyết vấn đề về sự độc lập của việc xác định tính đồng tham chiếu của các cặp khái niệm. Trong khi đó mô hình xếp hạng lại nhắm tới vấn đề lựa chọn các tiền đề, bằng cách huấn luyện một mô hình phân loại có thể xếp hạng các ứng cử viên để chọn ra tiền đề phù hợp nhất. 
\item Về vấn đề mất cân bằng lớp, có hai cách khác nhau để giải quyết việc này: chọn lọc mẫu (undersampling) hoặc tạo thêm mẫu (oversampling). Việc tạo thêm mẫu giúp cho các mẫu dương ngang bằng với các mẫu âm làm cho số lượng mẫu tăng lên, trong một bài toán có nhiều mẫu được sinh ra thì cách làm này khiến cho thời gian huấn luyện mô hình phân loại tăng lên rất nhiều, nhất là đối với SVM. Trong khi đó việc chọn lọc mẫu một cách tự động khiến cho nhiều mẫu chứa các thông tin quan trọng bị loại bỏ, dẫn tới việc mô hình phân loại có xu hướng phân loại về dương nhiều hơn mà bỏ quá sự chính xác của chúng.
\item Đối với bệnh án điện tử, nhiều đặc điểm chuyên biệt trong miền văn bản này giúp cho việc phân giải đồng tham chiếu được dễ dàng. Điển hình là thông tin về sự đề cập đến bệnh nhân, sự giống nhau về chuỗi kí tự của các khái niệm đồng tham chiếu chỉ về bệnh, thủ tục y tế và phương pháp điều trị hay các thông tin về ngữ cảnh y tế trong bệnh án. Ngoài ra đặc điểm một bệnh án chỉ đề cập tới một bệnh nhân cũng là nhân tố quan trọng trong việc phân giải đồng tham chiếu cho các khái niệm chỉ người ở miền văn bản này.
\end{enumerate}

Về mặt thực tiễn, tuy hệ thống của chúng tôi không được hiện thực cho các văn bản tiếng Việt, chúng tôi hy vọng rằng những kết quả đạt được ở luận án này sẽ đóng góp tích cực vào việc nghiên cứu và phát triển BAĐT ở Việt Nam.

\section{Hạn chế và hướng phát triển}
Ngoài những kết quả đạt được, hệ thống của chúng tôi vẫn còn một số khó khăn và hạn chế nhất định. Thứ nhất là thời gian huấn luyện mô hình tốn nhiều thời gian, chúng tôi mất một ngày rưỡi để chạy ra kết quả thí nghiệm, bao gồm cả thời gian tìm kiếm lưới để tìm ra bộ tham số tốt nhất cho kernel của SVM và thời gian chạy phân giải cho toàn bộ các HSVX ở tập kiểm tra. Khó khăn này dẫn đến việc chúng tôi không có đủ thời gian để điều chỉnh hệ thống và thực hiện các thí nghiệm nhiều lần. Nguyên nhân của khó khăn này là số lượng các đặc trưng được sử dụng nhiều cũng như số cặp khái niệm được sinh ra rất lớn (khoảng 588.000 cặp). Ngoài ra một số công cụ như OpenNLP, MetaMap, cTakes có thời gian xử lý chậm cũng làm ảnh hưởng tới thời gian chạy của hệ thống. Để cải thiện vấn đề này, chúng tôi đề xuất sử dụng các máy tính có khả năng tính toán mạnh trong quá trình huấn luyện hoặc áp dụng các kĩ thuật xử lý song song và hệ phân bố cho việc tìm kiếm lưới.

Thứ hai là hạn chế trong việc trích xuất các thông tin từ điển UMLS, Wikipedia và các thông tin ngữ cảnh cho các cặp khái niệm lớp Problem, Test và Treatment. Để rút ngắn thời gian huấn luyện cũng như chạy thử nghiệm trên tập kiểm tra, chúng tôi đã tiến hành rút trích các đặc trưng được nêu thành các tập tin lưu trữ và sử dụng lại nhiều lần. Tuy nhiên cách hiện thực này làm giảm sự linh động của quá trình phân giải vì các HSXV mới không có sẵn các tập tin này nên chúng cần được trích xuất trước khi tiến hành phân giải.

Cuối cùng là hạn chế của mô hình cặp khái niệm khi xây dựng chuỗi phân giải đồng tham chiếu. Mô hình cặp khái niệm xem các ứng cử viên cho vai trò tiền tố của khái niệm đang xét là độc lập với nhau, vì vậy mô hình này chỉ quan tâm đến quan hệ đồng tham chiếu giữa hai khái niệm được xét chứ không quan tâm đến mối quan hệ giữa hai khái niệm đó với các khái niệm khác \cite{VincentNg2010}. Ví dụ cặp khái niệm $(A\,,B)$ và cặp khái niệm $(B\,,C)$ được xác định là đồng tham chiếu, tuy nhiên nếu cặp khái niệm $(A\,,C)$ được xác định là không đồng tham chiếu thì mô hình cặp khái niệm vẫn xây dựng chuỗi đồng tham chiếu $A-B-C$.

\section{Hướng phát triển}
Vì giới hạn thời gian hiện thực Luận Văn cùng với những khó khăn nêu trên, nhiều ý tưởng và hướng phát triển không được chúng tôi hiện thực trong phạm vi đề tài. Một trong số đó là phát triển để hệ thống hoạt động được với HSXV bằng tiếng Việt. Để làm được điều này chúng tôi cần thay thế các công cụ xử lý ngôn ngữ tự nhiên từ tiếng Anh qua tiếng Việt, đồng thời xây dựng lại các bộ từ điển cho các đặc trưng. Thông qua tìm hiểu, chúng tôi biết được hiện nay đã có một số công cụ hỗ trợ xử lý ngôn ngữ tự nhiên cho tiếng Việt như: công cụ JVnTextPro và Framework VNLP. Vì vậy chúng tôi tin rằng nếu tìm được tập dữ liệu tiếng Việt phù hợp, việc phát triển để hệ thống hoạt động được cho HSXV tiếng Việt là hoàn toàn khả thi.

Ngoài ra, chúng tôi cũng dự định hệ thống hiện tại với các hệ thống nhận diện thực thể để tạo thành một công cụ hoàn chỉnh giúp phân giải HSXV mà không cần danh sách các thực thể cho trước. Hiện nay đã tồn tại nhiều công cụ giúp thực hiện bước nhận diện thực thể như: \textit{CliNER} của nhóm Text Machine Lab cho các văn bản tiếng Anh hoặc kết quả từ luận văn \textit{Nhận dạng tên thực thể trong bệnh án điện tử}, được thực hiện bởi Đào Trọng Điệp và Lê Khắc Sinh, cho các văn bản tiếng Việt. Việc kết hợp yêu cầu thời gian tìm hiểu mã nguồn và cách sử dụng các công cụ nêu trên.
