\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnam]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1.4in,rmargin=1in]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage[ruled,lined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[unicode,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{enumitem}
%\usepackage{hanging}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[linewidth=0.8pt,skipbelow=0pt]{mdframed}
%\usepackage{layout}
%\usepackage{showframe}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{subcaption}

\makeatletter

\pagestyle{fancy}
\onehalfspacing
\usetikzlibrary{
	shapes,arrows,shapes.symbols,shapes.geometric,shadows,
	chains,calc,positioning,shapes.misc
}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
%\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}{}}

\fancyhf{}
\fancyhead[RO]{\sffamily Phân giải đồng tham chiếu trong bệnh án điện tử}
\fancyhead[LE]{\sffamily\leftmark}
\fancyfoot[RO,LE]{\sffamily\thepage}
\fancypagestyle{plain}{
   \fancyhf{}
}

\captionsetup{format=hang,labelsep=period,labelfont=bf,font=sf}
\captionsetup[table]{position=top,justification=raggedright}

\setlength\parindent{3em}
\newlength\titleindent
\setlength\titleindent{\parindent}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries}
  {\makebox[\titleindent][l]{\thesection}}
  {0pt}
  {}
  
\tikzset{
	base/.style = { draw, on grid, align=center, on chain, inner sep=2pt },
	doc/.style = { base, shape=tape, fill=white, tape bend top=none, minimum height=2.5em, text width=3em },
	multidoc/.style = { doc, double copy shadow={shadow xshift=.5ex, shadow yshift=.5ex} },
	proc/.style = { base, rectangle, text width=4em, minimum height=2em },
	io/.style = { base, trapezium, trapezium left angle=60, trapezium right angle=120, text width=4em, minimum height=2em },
	altproc/.style = { base, rounded rectangle, text width=3.5em, minimum height=2em },	
	wpoint/.style = { circle, draw, minimum size=0.25cm, inner sep=0cm, outer sep=0cm },
	bpoint/.style = { wpoint, fill=black }, 
	swpoint/.style={wpoint,minimum size=0.15cm},
	sbpoint/.style={bpoint,minimum size=0.15cm},
}

\setlength{\headheight}{16.5pt}
\setlength{\footskip}{35pt}

\newcommand{\colleft}{\raggedright}
\newcommand{\colright}{\raggedleft}

\newcommand{\ra}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{P}[2]{>{#1\arraybackslash}p{#2\textwidth}}

\newcommand{\rowgroup}[1]{\hspace{-1em}#1}

%\renewcommand{\thealgocf}{}

%\newenvironment{titlepara}[1]
%{	
%	%\addvspace{0.5\baselineskip}
%	\par\noindent\emph{#1}
%	\begin{hangparas}{3em}{0}
%	\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
%	\let\svpar\par
%	\edef\svparskip{\the\parskip}
%	\def\revertpar{\svpar\setlength\parskip{\svparskip}\let\par\svpar}
%	\def\noparskip{\leavevmode\setlength\parskip{0pt}%
%  		\def\par{\svpar\let\par\revertpar}}
%	\noparskip\par
%}
%{
%	\end{hangparas}
%	\addvspace{0.5\baselineskip}
%	\par\@afterindentfalse\@afterheading
%}

\newcommand*\NoIndentAfterEnv[1]{%
  \AfterEndEnvironment{#1}{\par\@afterindentfalse\@afterheading}}
  
\NoIndentAfterEnv{itemize}
\NoIndentAfterEnv{enumerate}

\setlist[itemize]{leftmargin=\parindent,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=\parindent,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\DeclareMathOperator{\BigO}{O}
\DeclareMathOperator{\Kernel}{\mathbf{K}}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newenvironment{newtable}[2]
{
	\begin{table}[t!]
	\centering\ra{#1}
	\caption{#2}
	\footnotesize\sffamily
}
{
	\end{table}
}

\addto\captionsvietnam{
	\renewcommand{\listfigurename}{Danh sách hình}
	\renewcommand{\listtablename}{Danh sách bảng}
	\renewcommand{\bibname}{Tài liệu tham khảo}
}

\newcolumntype{+}{>{\global\let\currentrowstyle\relax}}
\newcolumntype{^}{>{\currentrowstyle}}
\newcommand{\rowstyle}[1]{\gdef\currentrowstyle{#1}%
#1\ignorespaces
}

\newenvironment{rtable}[2][ht]
{
	\@float{table}[#1]
	\renewcommand{\tabcolsep}{3.75pt}
	\centering\ra{1.2}
	\caption{#2}
	\footnotesize\sffamily
	
	\tabular{@{}llllclllclllclll@{}}
	\toprule
	&\multicolumn{3}{l}{\textbf{MUC}}&\phantom{a}&\multicolumn{3}{l}{\textbf{B-CUBED}}&\phantom{a}&\multicolumn{3}{l}{\textbf{CEAF}}&\phantom{a}&\multicolumn{3}{l}{\textbf{Trung bình}}\\
	\cmidrule{2-4} \cmidrule{6-8} \cmidrule{10-12} \cmidrule{14-16}
	& \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F} && \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F} && \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F} && \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F}\\
	\midrule
}
{
	\bottomrule
	\endtabular
	\end@float
}

\makeatother

\begin{document}

%\SetKw{Null}{null}
%\SetKw{KwOr}{or}
%\SetKw{KwAnd}{and}
%\SetKw{KwBreak}{break}
%\SetKw{KwIn}{in}
%\SetKw{False}{false}
%\SetKw{True}{true}
%\SetKwInOut{Input}{Đầu vào}
%\SetKwInOut{Output}{Đầu ra}
%\SetKw{KwDownTo}{downto}
%\SetKw{KwContinue}{continue}
%\SetAlgorithmName{Giải thuật}{giải thuật}{Danh sách giải thuật}

\chapter*{Lời cam đoan}
Chúng tôi xin cam đoan rằng, ngoại trừ các kết quả tham khảo từ các công trình khác như đã ghi rõ trong luận văn, các nội dung trình bày trong luận văn này là do chính chúng tôi thực hiện và chưa có phần nội dung nào của luận văn này được nộp để lấy bằng cấp ở một trường khác.

\begin{flushright}
Tp.HCM ngày 17 tháng 12 năm 2015
\end{flushright}

\chapter*{Lời cảm ơn}
Trước hết, chúng tôi xin gửi lời cám ơn chân thành nhất đến GS.TS Cao Hoàng Trụ, giảng viên hướng dẫn luận văn và là người thầy gắn bó với chúng tôi trong nhóm nghiên cứu khoa học hơn một năm vừa qua. Chính nhờ những tri thức thầy truyền đạt cùng với sự hướng dẫn tận tình, những góp ý khoa học của thầy đã giúp chúng tôi hoàn thành tốt nhất luận văn.

Chúng tôi cũng gửi lời cảm ơn đến anh Đào Trọng Điệp, anh Đinh Quang Tuấn, anh Huỳnh Minh Huy, những người đã góp ý cho chúng tôi hoàn thành luận văn tốt nghiệp này. Những tài liệu tham khảo quý báu của các anh là nhân tố không thể thiếu giúp chúng tôi vượt qua khó khăn trong quá trình hiện thực luận văn.

Ngoài ra, chúng tôi cảm ơn tổ chức I2B2 đã cung cấp chúng tôi tập dữ liệu tiếng Anh để thực hiện luận văn. Đồng thời, chúng tôi cảm ơn quý Thầy Cô khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính trường Đại học Bách Khoa, TP.HCM đã tận tình dạy dỗ chúng tôi suốt hơn bốn năm qua.

Cuối cùng, chúng tôi xin cảm ơn gia đình, bạn bè, những người đã hỗ trợ chúng tôi về mặt tinh thần và giúp đỡ chúng tôi trong suốt quá trình thực hiện đề tài này.

\chapter*{Tóm tắt}
Bệnh án điện tử là vấn đề đang nhận được nhiều sự quan tâm nghiên cứu trên thế giới. Các nước phát triển đã đạt nhiều thành tựu trong việc xây dựng và sử dụng bệnh án điện tử vào khám chữa bệnh. Tại Việt Nam, các bệnh viện lớn như Chợ Rẫy, Hùng Vương,... đã bắt đầu sử dụng các hệ thống bệnh án điện tử, tuy nhiên các hệ thống này vẫn còn đơn giản và chưa khai thác hoàn toàn thông tin trong bệnh án. Bài toán phân giải đồng tham chiếu hiện đang được nhiều tổ chức nghiên cứu ứng dụng vào bệnh án điện tử, trong đó có tổ chức I2B2. Vì vậy, chúng tôi thực hiện đề tài \textit{Phân giải đồng tham chiếu trong hồ sơ xuất viện tiếng Anh} nhằm tạo tiền đề cho các nghiên cứu khác trong bệnh án điện tử tại Việt Nam.

Về phương pháp thực hiện, chúng tôi xây dựng hệ thống dựa trên bài báo \textit{A classification approach to coreference in discharge summaries: 2011 I2B2 challenge}. Hệ thống được hiện thực sử dụng mô hình cặp khái niệm trong phân giải đồng tham chiếu, kết hợp với phương pháp học máy sử dụng mô hình Support Vector Machine. Kết quả được thử nghiệm trên tập dữ liệu của tổ chức I2B2 bao gồm 251 hồ sơ xuất viện cho tập huấn luyện và 173 hồ sơ xuất viện cho tập kiểm tra. Mô hình của chúng tôi đạt F-measure trung bình là 81.5\% khi tính trên ba độ đo MUC, B-CUBED và CEAF. Kết quả nghiên cứu hứa hẹn việc áp dụng hệ thống vào sử dụng thực tiễn.



\tableofcontents{}

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables

\input{./chapter1.tex}
\input{./chapter2.tex}
\input{./chapter3.tex}
\input{./chapter5.tex}
\input{./chapter6.tex}
\input{./chapter7.tex}

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referrence}

\end{document}