\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnam]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=3cm,rmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage[ruled,lined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[unicode,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{enumitem}
%\usepackage{hanging}
\usepackage{etoolbox}
%\usepackage[linewidth=0.8pt,skipbelow=0pt]{mdframed}
%\usepackage{layout}
%\usepackage{showframe}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{url}

\makeatletter

%\onehalfspacing
\linespread{1.1}
\usetikzlibrary{
	shapes,arrows,shapes.symbols,shapes.geometric,shadows,
	chains,calc,positioning,shapes.misc
}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
%\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{#1}}{}}
%\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}{}}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{\chaptername}\ \thechapter.\ #1}{}}

\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\sffamily LVTN -- ĐH 01/2016}
\fancyhead[R]{\sffamily\leftmark}
\fancyfoot[L]{\sffamily\slshape Nguyễn Duy Hưng \& Vương Anh Tuấn}
\fancyfoot[R]{\sffamily\thepage}
\fancypagestyle{plain}{
   \fancyhf{}
   \fancyfoot[L]{\sffamily\slshape Nguyễn Duy Hưng \& Vương Anh Tuấn}
   \fancyfoot[R]{\sffamily\thepage}
}

\captionsetup{format=hang,labelsep=period,labelfont=bf,font=sf}
\captionsetup[table]{position=top,justification=raggedright}

\setlength\parindent{3em}
\newlength\titleindent
\setlength\titleindent{\parindent}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries}
  {\makebox[\titleindent][l]{\thesection}}
  {0pt}
  {}
  
\tikzset{
	base/.style = { draw, on grid, align=center, on chain, inner sep=2pt },
	doc/.style = { base, shape=tape, fill=white, tape bend top=none, minimum height=2.5em, text width=3em },
	multidoc/.style = { doc, double copy shadow={shadow xshift=.5ex, shadow yshift=.5ex} },
	proc/.style = { base, rectangle, text width=4em, minimum height=2em },
	io/.style = { base, trapezium, trapezium left angle=60, trapezium right angle=120, text width=4em, minimum height=2em },
	altproc/.style = { base, rounded rectangle, text width=3.5em, minimum height=2em },	
	wpoint/.style = { circle, draw, minimum size=0.25cm, inner sep=0cm, outer sep=0cm },
	bpoint/.style = { wpoint, fill=black }, 
	swpoint/.style={wpoint,minimum size=0.15cm},
	sbpoint/.style={bpoint,minimum size=0.15cm},
}

\setlength{\headheight}{17.7pt}
\setlength{\footskip}{35pt}
\setlength{\headsep}{20pt}
%\setlength{\topmargin}{-42pt}

\newcommand{\colleft}{\raggedright}
\newcommand{\colright}{\raggedleft}

\newcommand{\ra}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{P}[2]{>{#1\arraybackslash}p{#2\textwidth}}

\newcommand{\rowgroup}[1]{\hspace{-1em}#1}

%\renewcommand{\thealgocf}{}

%\newenvironment{titlepara}[1]
%{	
%	%\addvspace{0.5\baselineskip}
%	\par\noindent\emph{#1}
%	\begin{hangparas}{3em}{0}
%	\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
%	\let\svpar\par
%	\edef\svparskip{\the\parskip}
%	\def\revertpar{\svpar\setlength\parskip{\svparskip}\let\par\svpar}
%	\def\noparskip{\leavevmode\setlength\parskip{0pt}%
%  		\def\par{\svpar\let\par\revertpar}}
%	\noparskip\par
%}
%{
%	\end{hangparas}
%	\addvspace{0.5\baselineskip}
%	\par\@afterindentfalse\@afterheading
%}

\newcommand*\NoIndentAfterEnv[1]{%
  \AfterEndEnvironment{#1}{\par\@afterindentfalse\@afterheading}}
  
\NoIndentAfterEnv{itemize}
\NoIndentAfterEnv{enumerate}

\setlist[itemize]{leftmargin=\parindent,partopsep=0pt,parsep=0pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=\parindent,partopsep=0pt,parsep=0pt}

\DeclareMathOperator{\BigO}{O}
\DeclareMathOperator{\Kernel}{\mathbf{K}}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newenvironment{newtable}[2]
{
	\begin{table}[t!]
	\centering\ra{#1}
	\caption{#2}
	\footnotesize\sffamily
}
{
	\end{table}
}

\addto\captionsvietnam{
	\renewcommand{\listfigurename}{Danh sách hình}
	\renewcommand{\listtablename}{Danh sách bảng}
	\renewcommand{\bibname}{Tài liệu tham khảo}
}

\newcolumntype{+}{>{\global\let\currentrowstyle\relax}}
\newcolumntype{^}{>{\currentrowstyle}}
\newcommand{\rowstyle}[1]{\gdef\currentrowstyle{#1}%
#1\ignorespaces
}

\newenvironment{rtable}[2][ht]
{
	\@float{table}[#1]
	\renewcommand{\tabcolsep}{3.75pt}
	\centering\ra{1.2}
	\caption{#2}
	\footnotesize\sffamily
	
	\tabular{@{}llllclllclllclll@{}}
	\toprule
	&\multicolumn{3}{l}{\textbf{MUC}}&\phantom{a}&\multicolumn{3}{l}{\textbf{B-CUBED}}&\phantom{a}&\multicolumn{3}{l}{\textbf{CEAF}}&\phantom{a}&\multicolumn{3}{l}{\textbf{Trung bình}}\\
	\cmidrule{2-4} \cmidrule{6-8} \cmidrule{10-12} \cmidrule{14-16}
	& \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F} && \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F} && \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F} && \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F}\\
	\midrule
}
{
	\bottomrule
	\endtabular
	\end@float
}

\lstset{
	keywords={},
	tabsize=3,
	%frame=lines,
	frame=single,
	xleftmargin=22pt,
	framexleftmargin=15pt,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=7pt,
	breaklines=true,
	showstringspaces=false,
	columns=fullflexible,
	breakindent=0pt,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	escapeinside={(*@}{@*)}}
	
\urlstyle{same}

\makeatother

\begin{document}

%\layout{}

%\SetKw{Null}{null}
%\SetKw{KwOr}{or}
%\SetKw{KwAnd}{and}
%\SetKw{KwBreak}{break}
%\SetKw{KwIn}{in}
%\SetKw{False}{false}
%\SetKw{True}{true}
%\SetKwInOut{Input}{Đầu vào}
%\SetKwInOut{Output}{Đầu ra}
%\SetKw{KwDownTo}{downto}
%\SetKw{KwContinue}{continue}
%\SetAlgorithmName{Giải thuật}{giải thuật}{Danh sách giải thuật}
\pagenumbering{roman}

\chapter*{Lời cam đoan}
Chúng tôi xin cam đoan rằng, ngoại trừ kết quả tham khảo từ các công trình khác mà đã ghi rõ trong luận văn, các nội dung trình bày trong luận văn này là do chính chúng tôi thực hiện và chưa có phần nội dung nào được nộp để lấy bằng cấp ở một trường khác.

\begin{flushright}
Tp.HCM ngày 20 tháng 12 năm 2015
\end{flushright}

\chapter*{Lời cảm ơn}
Trước hết, chúng tôi xin gửi lời cám ơn chân thành nhất đến GS.TS Cao Hoàng Trụ, giáo viên hướng dẫn luận án và là người thầy gắn bó với chúng tôi trong nhóm nghiên cứu khoa học hơn một năm vừa qua. Chính nhờ những tri thức thầy truyền đạt cùng với sự hướng dẫn tận tình, những góp ý khoa học của thầy đã giúp chúng tôi hoàn thành tốt nhất luận án.

Chúng tôi cũng gửi lời cảm ơn đến anh Đào Trọng Điệp, anh Đinh Quang Tuấn và anh Huỳnh Minh Huy, những người đã góp ý cho chúng tôi hoàn thành luận án tốt nghiệp này. Những tài liệu tham khảo quý báu của các anh là nhân tố không thể thiếu giúp chúng tôi vượt qua khó khăn trong quá trình hiện thực luận án.

Ngoài ra, chúng tôi cũng cảm ơn trung tâm i2b2 đã cung cấp cho chúng tôi tập dữ liệu tiếng Anh để thực hiện luận án. Đồng thời, chúng tôi cảm ơn quý Thầy Cô trong khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính trường Đại học Bách Khoa, TP.HCM đã tận tình dạy dỗ chúng tôi trong suốt hơn bốn năm theo học tại trường.

Cuối cùng, chúng tôi xin cảm ơn gia đình, bạn bè, những người đã hỗ trợ chúng tôi về mặt tinh thần và giúp đỡ chúng tôi trong suốt quá trình thực hiện luận án này.

\begin{flushright}
Nhóm tác giả
\end{flushright}

\chapter*{Tóm tắt}
Bệnh án điện tử là một công cụ đang nhận được nhiều sự quan tâm nghiên cứu trên thế giới. Các nước phát triển đã đạt nhiều thành tựu trong việc xây dựng và khai thác thông tin từ dữ liệu bệnh án điện tử. Tại Việt Nam, các bệnh viện lớn như bệnh viện Chợ Rẫy hay bệnh viện Hùng Vương đã bắt đầu sử dụng các hệ thống thông tin bệnh viện để ứng dụng bệnh án điện tử vào thực tiễn khám và chữa bệnh. Tuy nhiên ở Việt Nam, việc khai thác các tri thức từ nguồn tài nguyên này vẫn còn ở mức sơ khai và chưa thật sự đạt được những thành tựu. Vì vậy công trình này được thực hiện nhằm giải quyết bài toán giải đồng tham chiếu cho các bệnh án điện tử, giúp máy tính có thể ``hiểu'' hơn văn bản một cách có cấu trúc và ngữ nghĩa, từ đó làm tiền đề cho việc rút trích các kiến thức sâu từ những hiểu biết này.

Về phương pháp thực hiện, chúng tôi xây dựng hệ thống dựa trên bài báo ``A classification approach to coreference in discharge summaries: 2011 i2b2 challenge'' của các tác giả Yan Xu et al. Hệ thống được hiện thực sử dụng mô hình cặp khái niệm trong phân giải đồng tham chiếu, kết hợp với việc rút các thông tin chuyên biệt trong miền văn bản bệnh án điện tử như thông tin về sự đề cập đến bệnh nhân, thông tin ngữ cảnh của các sự đề cập về vấn đề sức khỏe, thủ tục y tế và phương pháp điều trị trong bệnh án, đồng thời tận dụng các cơ sở trí thức nhân loại như Wikipedia và UMLS. 

Hệ thống được thử nghiệm trên tập dữ liệu bao gồm 251 hồ sơ xuất viện cho tập huấn luyện, 173 hồ sơ xuất viện cho tập kiểm tra và cho kết quả với độ F trung bình là 81.5\% khi tính trên ba độ đo MUC, B-CUBED và CEAF. Trong đó, kết quả phân giải đồng tham chiếu cho các sự đề cập chỉ người trong bệnh án đạt độ F là 89\%. Những kết quả phân giải trên dữ liệu tiếng Anh này được chúng tôi hy vọng sẽ làm nền tảng vững chắc cho các nghiên cứu về khai thác tri thức trong bệnh án điện tử tại Việt Nam trong tương lai.

\clearpage
\tableofcontents{}

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables

\clearpage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}

\input{./chapter1.tex}
\input{./chapter2.tex}
\input{./chapter3.tex}
\input{./chapter5.tex}
\input{./chapter6.tex}
\input{./chapter7.tex}

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referrence}

\end{document}